---
title: 《我是猫》、《心》
date: 2019-03-26
tags: ["thoughts"]
---

鄙人并不了解各位大脑的构造，但就我的大脑而言，它是几乎一刻都不歇息的。它虽然不歇息，但也绝不是在做什么正经事情。大部分情况只是在毫无意义的空转，游荡于现实之外。而限于脑容量与精力，又无法精进思绪，往往无疾而终而稀薄于空气。好在我天生非多愁善感之人，这无不停歇的思绪才于我身心健康无坏处。然而这终究于我也无好处。思绪过多，得有匹配的活力才行。近日越发觉得自己是行动的矮子，想得美但懒得做，实在有点沮丧。不过这也实乃人之常情，不宜过于拘泥小节了。也劝世上诸位思想家，少胡思乱想，多做做事。

<!--more-->

近日读了夏目漱石老师的小说，也是偶然的机会。好像是 Kindle 打折还是啥的。多年以来我总是心里责备自己不读书没有文化，今年才开始迈开步子看些书了，真是可喜可贺。我先读了于雷先生翻译的《我是猫》。我可能没读过多少这类讽刺小说吧，这种写作风格很对我胃口。于雷老师的翻译把这明治日本猫活生生译成了东北老爷猫，先不评价是否有曲解原文之嫌，毕竟我也看不懂日语，至少我觉得是增添许多妙趣，有种读相声的感觉。我出于打发时间般地阅读，并没有尝试去领会作者讽刺的深刻意图，很多时候会边看边笑出声，笑矛盾的主人公们，当然也笑和他们一样矛盾的自己。虽然夏目漱石老师真正厉害的是其后期对人的心理的剖析描写，我觉得也不得小瞧他在《我是猫》中描绘的一系列立体的人。人嘛，大多都自我矛盾，自恋又自卑、自私自怜但也有同情心、邪恶但又有罪恶感。《我是猫》里的人物，无不有可笑之处，多多少少在他们身上能找出世人与自己的影子。读这小说的乐趣，和自嘲相仿，而考虑这是出自猫之口，不由得说「你这猫还真懂！」。至于大家更多讨论的明治时期传统文化和西方思潮的碰撞，也淡淡的体现在这人性的矛盾之中。映像比较深刻的，是对所谓的人的个性的探讨。自由、自主的现代社会，每个人都是思想家，每个人都个性迥异，这是西方思潮所带来的个体的觉醒，百年后的今日中国也照样适用。虽享受于前所未有的自由表达，却发现听众不存在了，好是无趣！既然人人都是思想家，那也没有信仰别人的必要，到头来总是自己与自己分享思路，实在是有些自闭。个体的觉醒也是个体的失败，这个观点放在现在激进的环境下，未免有些政治不正确，但自由主义所附赠的人心的隔阂和利己主义不得不说是真实存在的。既然这是所谓西方思潮，难道西方就真是这么可悲的世界么。作为一个留学生，如果仔细去观察美国社会的话，反而会觉得人心更近。仔细一下，哦，原来人家除了自由主义，还有一个叫做同理心的东西。这玩意不论是百年前的日本，还是当今的中国，都没怎么学会。

《我是猫》这本书还是很长的，断断续续读了有一个月吧。读完以后马上又去读了他的晚期作品《心》。夏目漱石写这部作品的的感觉明显要忧郁了很多，但不至于像读芥川龙之介的那样难受。这部写的也算是日本文学的大俗套了，探讨所谓人的罪孽。两部作品都提到了自杀，我想日本自杀文化之所以这么盛行，一定有这一众文学泰斗的的功劳。老师对人的心理描写可谓是细致入微，讲了一个细腻又引人深思的故事。读到第三章的时候，剧情完全围绕先生的信展开，让我不由得疑惑前两章写的我究竟是什么作用？先生是为自己的私欲犯下无法挽回的错误而负罪终身之人，将其表白与「我」以寻求从良心的牢笼中解脱。如果是我收到这份信，我能明白什么？先生先是对他人失望，又对自己失望，要我说，是对人的定位太高了。「世上只有一种英雄主义，就是认识到生活的真相后还能热爱生活。」我可能要尝试着曲解这句话了。先生了解了所谓人性的真相，从此拘束于罪恶感而对生活一蹶不振，依我看，不是唯一的办法。我看英雄主义，就是要看清了矛盾的人性，依旧热爱做人。倘若看透了自己的私欲与罪恶，失去了假装正人君子的资格，便想想以此为前提的生命，虽丢了正义，但多了份自知之明，也不是件坏事嘛。寻找人生意义或者幸福的行为都是徒劳，因为人的生活本就是毫无意义可言，幸福也是虚无缥缈，而若早就知道这些，便不会将人生浪费于虚无缥缈之物上，却在事与愿违时苦恼不堪。

有次无意之中和 HexHu 菊苣说起我在读《我是猫》，才得知他对夏目漱石很是有研究，还得去请教请教他的高见。由于我都是非常随性地读文章，不免有误读的曲解的，并不是什么正儿八经的读后感啥的，若是不敢苟同，欢迎反驳。可以说我确实对这个作家产生了浓厚的兴趣，继续找时间读读他的文章吧。

